---
{"dg-publish":true,"permalink":"/SHUZHI/迭代方法/","noteIcon":""}
---

#### 什么是根
凡是满足$f(x)=0$的$x$就叫做$f(x)$的根，其中有的根可以用表达式表示，称为代数根，有的根则不能表示，称为超越根。
例如：
$$
x-7x+8=0

$$
$$
x+4x+7x+6x+3=0
$$
这些称为代数方程。而方程
$$
3\tan 3x=3x+1
$$
$$
x-2\sin x=0
$$
$$
e^x=4x
$$
称为超越方程。
从几何角度来说一般$f(x)=0$的解即为$f(x)$与x轴交点。
****
>[!note] 介值定理
>
>如果$f(x)$是连续函数且$x\in(a,b),$如果$f(a)f(b)<0$,则一定存在一点$c$使得$f(c)=0$
----
### 什么是二分法

在介质定理的条件下，取$c_{1}=\frac{a+b}{2}$,则$c\in(a,c_{1})或者c\in(c_{1},b)$,不妨令$c\in(a,c_{1})$
重复操作取出$c_{2}$,不停迭代到$c_{n}$,那么$c_{n}$的极限就是$c$.
>[!note] 二等分定理
>  
假设 $f \in C[a, b]$ 且存在 $r \in [a, b]$ 使得 $f(r) = 0$。若 $f(a)$ 与 $f(b)$ 异号，且 $\{c_n\}_{n=0}^{\infty}$ 表示二分法生成的中点序列，则有： $$ |r - c_n| \leq \frac{b - a}{2^{n+1}} \quad \text{对 } n = 0,1,\cdots \tag{2.2} $$ 因此，序列 $\{c_n\}_{n=0}^{\infty}$ 收敛于零点 $x = r$，即： $$ \lim_{n \to \infty} c_n = r$$

**证明**：
显然我们可以看出来$|r-c_{n}|< \frac{b_{n}-a_{n}}{2}$,而$b_{n}-a_{n}<\frac{b_{n-1}-a_{n-1}}{2}$$\dots$<$\frac{b_{0}-a_{0}}{2^n}$
很快我们就得到$$ |r - c_n| \leq \frac{b - a}{2^{n+1}} $$
*这个定理可以作为误差估计，进行逆用*
____

## 形如 $x=g(x)$的迭代

####  不动点的定义：若$f(x_{0})=x_{0}$则称$x_{0}$为方程的不动点。
如何将$f(x)=0$转换为$x=g(x)$的形式，其中的一个方法是构造$g(x)=x-f(x)$,进行代入，不过这种方法迭代后误差较大一般不采用，故而常用的方法一般为代数变型。

例如$f(x)=x^3+4x^2-10=0$可以进行如下构造：
$$
x=g_{1}(x)=x-x^3-4x^2+10
$$
$$
x=g_{2}(x)=\sqrt{ \frac{10}{x}-4x }
$$
$$
x=g_{3}(x)=\frac{1}{2}(10-x^3)^ \frac{1}{2}
$$
$$
x=g_{4}(x)=\left( \frac{10}{4+x} \right)^ \frac{1}{2}
$$
$$
x=g_{5}(x)=x-\frac{x^3+4x^2-10}{3x^2+8x}
$$
>[!note] 不动点定理
>给定一个迭代函数$g(x)$，和一个迭代初始值$P_{0}$，不停迭代，直到得到一个收敛的值.即为不动点。

$$
P_{1}=g(P_{0})
$$
$$
P_{2}=g(P_{1})
$$
$$
\dots
$$
$$
P_{k}=g(P_{k-1})
$$
这样我们得到了一个迭代序列$P_{n}$,如果$\lim\limits_{n\to\infty }P_{n}=P$,则$P$为不动点。证明可以由两边取极限得到。
____
 >[!note] 不动点定理 
 > 若函数 $g \in C[a, b]$ 且满足 $g(x) \in [a, b]$ 对任意 $x \in [a, b]$，则 $g$ 在区间 $[a, b]$ 内存在**不动点**，即存在 $r \in [a, b]$ 使得： $$ g(r) = r $$（唯一性） 在定理1的条件下，若进一步满足：
 >1.$g'(x)$ 在 $(a, b)$ 内存在（可导） 
 >2.存在常数 $k < 1$ 使得 $|g'(x)| \leq k < 1$ 对任意 $x \in (a, b)$ 则 $g$ 在 $(a, b)$ 内的不动点是**唯一**的。(这只是必要条件)
 条件 $|g'(x)| \leq k < 1$ 保证了映射的压缩性（Contraction Mapping）。

存在性用介值定理证明即可，下面我们只证明唯一性。
*证明：*
假设存在两个不动点分别为$p,q$那么$|p-q|=|g(p)-g(q)|=|g(\xi)(p-q)|<|p-q|$与之矛盾，所以这样的不动点只有一个。
____

>[!tag] 两种不动点
>**假设条件**
> 假设满足： 1. $g, g' \in C[a, b]$ 
> 2. $k$ 是正常数
> 3. $p_0 \in (a, b)$ 
> 4. 对所有 $x \in [a, b]$ 有 $g(x) \in  [a, b]$ **收敛性判定** 
>5. **吸引不动点**(定理 2.2) 若 $$ |g'(x)| \leq k < 1 $$ 对所有 $x \in [a, b]$成立，则迭代序列 $P_n = g(P_{n - 1})$收敛于唯一不动点 $P \in [a, b]$。此时称 $P$ 为 **吸引不动点**。 
>6. **排斥不动点**(定理 2.3) 若 $|g'(x)| > 1$ 对所有 $x \in [a, b]$成立，则迭代序列 $P_n = g(P_{n - 1})$ 不收敛于不动点 $P \in [a, b]$。此时称 $P$ 为 **排斥不动点**（迭代呈现局部发散性

误差估计：
考虑吸引不动点的情况
$$
|P-P_{n}|<k^{n}|P-P_{0}|
$$
以及
$$
|P-P_{n}|< \frac{k^{n}|P_{1}-P_{0}|}{1-k}(累加即可)
$$
____
>[!note] 收敛速度
 若序列 $\{P_n\}_{n=0}^{\infty}$ 收敛于 $P$，定义误差项 $E_n = P - P_n$（$n \geq 0$）。若存在正常数 $A \neq 0$ 和 $R > 0$，使得极限 $$ \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{|P - P_{n+1}|}{|P - P_n|^R} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{|E_{n+1}|}{|E_n|^R} = A, $$ 则称序列以 **收敛阶 $R$** 收敛于 $P$。
  1.**线性收敛**：当 $R=1$ 时，称 $\{P_n\}_{n=0}^{\infty}$ 是线性收敛的。 
2.**超线性收敛**：当 $R>1$ 时，称 $\{P_n\}_{n=0}^{\infty}$ 是超线性收敛的。
  3.**二次收敛**：当 $R=2$ 时，称 $\{P_n\}_{n=0}^{\infty}$ 是二次收敛的。
   
>[!note] 局部收敛定理
>考虑迭代过程 $P_{n+1} = g(P_n)$，假设在根 $P$附近：
> 1. $g^{(R)}(x)$ 连续；
> 2. 满足导数条件 $g'(P) = g''(P) = \cdots = g^{(R-1)}(P) = 0$, $g^{(R)}(P) \neq 0$,  则称该迭代方法具有 **局部收敛性**,且收敛阶为$R$.

由泰勒公式我们很容易有：
$$
g(P_{n})=g(P)+\frac{g^{(R)} (\xi)}{R!}(P_{n}-P)^{R}
$$
因此
$$
P_{n}-P=\frac{g^{(R)} (\xi)}{R!}(P_{n}-P)^{R}
$$
所以$$\lim\limits_{ n \to \infty }\frac{|E_{n+1}|}{|E_n|^R} =\frac{g^{R} (\xi)}{R!}$$

### 待定系数法
在迭代方案$P_{n+1}=g(P_{n})$中，当迭代函数的导数$|g'(x)|>1$时我们改怎么操作呢？
可以转换成如下形式:
$$
x=x-Kx+Kg(x)=(1-K)x+Kg(x)=\phi(x)
$$
这样我们可以选取适当的K使得· $|\phi '(x)|=|1-K+kg'(x)|<1$ 成立。
### 定义 (AITKEN'S ∆² 方法) 
·Aitken's $\Delta^2$ 方法基于序列 $\{\bar{x}_k\}_{k=0}^{\infty}$，其定义为： $$ \bar{x}_{k+1} = x_k - \frac{(x_{k+1} - x_k)^2}{x_k - 2x_{k+1} + x_{k+2}} = x_k - \frac{(\Delta x_k)^2}{\Delta^2 x_k} \quad (k = 0, 1, \cdots) $$
**备注 Aitken's $\Delta^2$ 方法表明**：
序列 $\{\bar{x}_k\}_{k=0}^{\infty}$ 比原始序列 $\{x_k\}_{k=0}^{\infty}$ 更快收敛到根 $x^*$。 
**分析**
设 $x_{k+1}$ 和 $x_{k+2}$ 逼近函数 $x = \phi(x)$ 的根 $x^*$，根据微分中值定理： $$ x_{k+1} - x^* = \phi(x_k) - \phi(x^*) = \phi'(\xi_1)(x_k - x^*), $$ $$ x_{k+2} - x^* = \phi(x_{k+1}) - \phi(x^*) = \phi'(\xi_2)(x_{k+1} - x^*). $$ 假设 $\phi'(x) \approx L$ 对所有 $x$ 成立，可得： $$ \frac{x_{k+1} - x^*}{x_{k+2} - x^*} \approx \frac{x_k - x^*}{x_{k+1} - x^*}. $$
1. **求解$x^*$的近似表达式** $$ x^* \approx \frac{x_kx_{k+2} - x_{k+1}^2}{x_{k+2} - 2x_{k+1} + x_k} $$ 2.** 分子项的拆分与重组** 通过添加和减去$x_k^2$与$2x_kx_{k+1}$项，并对分子进行分组整理： $$ \begin{align*} x^* &\approx \frac{(x_k^2 - 2x_kx_{k+1} + x_kx_{k+2}) - (x_k^2 - 2x_kx_{k+1} + x_{k+1}^2)}{x_{k+2} - 2x_{k+1} + x_k} \\ &= x_k - \frac{(x_{k+1} - x_k)^2}{x_k - 2x_{k+1} + x_{k+2}} \end{align*} $$
### Steffensen method
**定义 (Steffensen's Method)** 设 $$ y_k = \phi(x_k), \quad z_k = \phi(y_k) $$ 则 **Steffensen方法** 定义为：
$$ x_{k+1} = x_k - \frac{(y_k - x_k)^2}{z_k - 2y_k + x_k} \quad (k = 0, 1, \cdots) $$
#### Remark 通过对不动点迭代（fixed-point iteration）生成的**线性收敛序列**应用改进的 **Aitken's $\Delta^2$ 方法**，可将收敛速度提升至**二次收敛**


### Newton-Raphson 和 割线方法 
牛顿方法是一种求解$f(x)=0$更快速的迭代方法，可以从三个角度来看，体现方法的优越性。
#### 1.几何角度：
 ![screenshot-1742706250747.png](/img/user/home/screenshot-1742706250747.png)
 就是随意取定一点不停做切线，进行迭代的。
 我们让
 $$
m=\frac{0-f(p_{0})}{p_{1}-p_{0}}
$$
则
$$
m=f'(p_{0})
$$
反解出$p_{1}$有
$$
p_{1}=p_{0}-\frac{f(p_{0})}{f'(p_{0})}
$$
重复上面操作的得到的序列{${ p_{k} }$},会收敛到$p$，对应的递推公式则有
$$
p_{k+1}=p_{k}-\frac{f(p_{k})}{f'(p_{k})}
$$
####  2.基于泰勒多项式角度 
 假设$f \in C^2[a,b]$,设$p_{0}$为方程的近似解，且$f'(p_{0})\neq 0,|p-p_{0}|非常小$，考虑$f(x)在p_{0}$处的二阶泰勒展开，我们有
 $$
f(x)=f(p_{0})+(x-p_{0})f'(p_{0})+\frac{(x-p_{0})^2}{2}f''(c)
$$
其中$c$介于$x与p_{0}$之间。
因为$|p-p_{0}|$非常小，所以其二次项可以忽略不计。我们就得到了
$$
0\approx f(p_{0})+(p-p_{0})f'(p_{0})
$$
反解得到
$$
p\approx p_{0}-\frac{f(p_{0})}{f'(p_{0})}
$$
这样就得到了一个比$p_{0}$更好的近似值了。不断进行迭代就能得到一个序列{$p_{k}$}满足：
$$
p_{k+1}=g(p_{k})=p_{k}-\frac{f(p_{k})}{f'(p_{k})}
$$
注：1.当导数$f'$在不动点$p$附近有界且远离零值时，该方法的收敛效果最佳。
2.不同的初始值影响收敛效果。


>[!note] 牛顿-拉弗森定理 
> 设 $f\in C^2[a,b]$ 且存在 $p\in [a,b]$ 满足 $f(p) = 0$。若 $f'(p)\neq 0$，则存在$\delta> 0$，使得由迭代 $$p_{k}=g(p_{k-1})=p_{k-1}-\frac{f(p_{k-1})}{f'(p_{k-1})}$$ 生成的序列 $\{p_k\}_{k=0}^{\infty}$ 对任意初始近似值 $p_0 \in [p-\delta, p+\delta]$ 均收敛于 $p$。 

proof：对于上式，迭代函数为$g(x)=x-\frac{f(x)}{f'(x)}$,那么$g(x)$的导数为$g'(x)=\frac{f(x)f'(x)}{[f'(x)]^{2}}$如果$p$是$f(x)$的根，且$f'(x) \neq 0时$那么$g'(x)=0$由此可得，牛顿法在p的某个领域内至少具有二次收敛性，进一步由$g''(x)=\frac{f''(x)}{f'(x)}$,由局部收敛阶定理立马得到
$$
\lim\limits_{ k\to \infty } \frac{|p_{k+1}-p_{k}|}{|p_{k}-p|^{2}}=\frac{|f''(p)|}{|2f'(p)|} 
$$
##### 牛顿迭代特例：二次迭代
我们假设$f(x)=x^{2}-A$那么代入公式得到，一个迭代序列{$p_{k}$},满足这样的迭代公式：
$$
p_{k+1}=\frac{p_{k}+\frac{A}{p_{k}}}{2}
$$
我们容易证明： $$\lim\limits_{ k \to \infty }p_{k}=A$$
>[!note]  定理：A的近似估计
> 假设牛顿-拉弗森迭代法生成的序列$\{p_n\}_{n=0}^\infty$收敛于函数$f(x)$的根$p$：
>  - **若$p$是单根**（简单根），则收敛速度为二次收敛，且当$n$足够大时满足 $$|E_{n+1}| \approx \frac{|f''(p)|}{2|f'(p)|}|E_n|^2 \quad (1)$$ 
>  - **若$p$是$M$阶重根**，则收敛速度为线性收敛，且当$n$足够大时满足 $$ |E_{n+1}| \approx \frac{M-1}{M}|E_n| \quad (2) $$

公式 (2.58) 的证明 设 $p$ 是 $f(x)$的一个单根。根据泰勒公式展开： $$ 0 = f(p) = f(p_n) + f'(p_n)(p - p_n) + \frac{f''(\xi)}{2}(p - p_n)^2 $$ **步骤 1**：在等式两边同时除以 $f'(p_n) \neq 0$，得到： 
$$ 
0 = \frac{f(p_n)}{f'(p_n)} + (p - p_n) + \frac{f''(\xi)}{2f'(p_n)}(p - p_n)^2 $$ **步骤 2**：移项整理后为：
$$p_n - \frac{f(p_n)}{f'(p_n)} - p = \frac{f''(\xi)}{2f'(p_n)}(p - p_n)^2 $$ **步骤 3**：令误差项 $E_n = p - p_n$，则迭代误差满足： 
$$ |E_{n+1}| = \left| \frac{f''(\xi)}{2f'(p_n)} \cdot E_n^2 \right| \approx \frac{|f''(p)|}{2|f'(p)|} |E_n|^2 
$$
公式 (2.59) 的证明 设 $p$ 是方程 $f(x)=0$ 的 $M$ 阶多重根，即： $$ f(x) = (x - p)^M h(x), \quad M > 1,\, h(p) \neq 0 $$ **步骤 1**：构造迭代函数 $$ g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)} $$计算其导数： $$ g'(x) = \frac{ 1 - \frac{1}{M} + (x - p)\frac{2h'(x)}{Mh(x)} + (x - p)^2\frac{h''(x)}{M^2h(x)} } { \left[1 + (x - p)\frac{h'(x)}{Mh(x)}\right]^2 } $$ **步骤 2**：在根 $p$ 处求导数值： $$ g'(p) = 1 - \frac{1}{M} \quad (M > 1) $$ 由于 $$ |g'(p)| = \left|1 - \frac{1}{M}\right| < 1 $$说明迭代过程收敛。 
**步骤 3**：分析迭代误差 $E_n = p - p_n$： 
$$ |E_{n+1}| = |g(p_n) - g(p)| = |g'(\xi)(p_n - p)| \approx \frac{M - 1}{M} |E_n| $$ 
>[!note] 修正公式
> 假设牛顿-拉夫森算法产生的序列线性收敛到阶数 $M>1$ 的根 $x= p$。则修正后的牛顿-拉夫森迭代公式： 
> $$ 
> P_k = P_{k - 1} - \frac{Mf(P_{k - 1})}{f'(P_{k - 1})} 
> $$ 
> 将生成序列 $\{P_k\}_{k = 0}^{\infty}$，该序列**二次收敛**于 $p$
### 割线法：
在牛顿法中需要运用导数，有时候导数并不好求，故而我们用割线逼近
$$
f'(P_{n-1})=\lim\limits_{ x \to P_{n-1} } \frac{f(x)-f(P_{n-1})}{x-P_{n-1}}
$$我们让$x=P_{n-2}$,那么就有
$$
f'(P_{n-1})\approx\frac{f(P_{n-2})-f(P_{n-1})}{P_{n-2}-P_{n-1}}=\frac{f(P_{n-1})-f(P_{n-2})}{P_{n-1}-P_{n-2}}
$$
>[!note] 割线法定义：
>在牛顿公式中我们用上述公式替代$f'(P)$,我们有
>$$
>p_{n}=p_{n-1}-\frac{f(P_{n-1})(P_{n-1}-P_{n-2})}{f(P_{n-1})-f(P_{n-2})}
>$$

![screenshot-1742728680455.png](/img/user/screenshot-1742728680455.png)

